\documentclass[12pt]{extarticle}
\usepackage[CJKspace=true]{xeCJK}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{ruby}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[defaultlines=4, all]{nowidow}
\usepackage{setspace}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multicol}
\usepackage{makecell}

\setlist[itemize]{itemsep=0em, topsep=0.5em, wide, labelwidth=!, labelindent=0.5ex, leftmargin=1ex}
\setlist[enumerate]{itemsep=0em, topsep=0.5em, wide, labelwidth=!, labelindent=0.5ex, leftmargin=1ex}

\setCJKmainfont{Source Han Serif JP}
\setCJKsansfont{Source Han Sans JP}
\setmainfont[Numbers={Lining, Monospaced}]{Source Serif Pro}
\renewcommand{\rubysep}{-0.5ex}
\renewcommand{\rubysize}{0.5}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

\newcommand{\pitch}[1]{\raisebox{-\dp\strutbox}{
	\begin{tikzpicture}[
		every node/.style={inner sep=0.0, outer sep=0.0},
		dot/.style={draw, fill, circle, minimum size=0.5ex}
	]
	\foreach[count=\i from 1] \x/\p in {#1} 
		\draw node (P\i) at (\i * 1.1em, 0) {\x\strut} node[dot, anchor=base] (C\i) at (\i * 1.1em, \p * 0.4em + 0.8em) {};
	
	\foreach[count=\i from 1, evaluate=\i as \j using int(\i - 1)] \x/\p in {#1}
		\ifnum \j>0
			\draw ({C\i}.center) -- ({C\j}.center)
		\fi;
	\end{tikzpicture}}
}

\newcommand{\e}{\textbf}
\newcommand{\m}[1]{\kern -0.3em{#1}}

\title{Uvod u japanski naglasni sustav}
\author{Lovriša}

\begin{document}
	\onehalfspacing
	\pagenumbering{gobble}
	\begin{titlepage}
%		\centering%
%		\vspace*{2em}
%		{\LARGE Uvod u japanski naglasni sustav}
%		
%		\vspace{2em}
%		Lovriša
%		
%		\vspace{\stretch{1}}
%		
%		\today
		\maketitle
	\end{titlepage}
	\cleardoublepage
	\thispagestyle{empty}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagenumbering{arabic}
	
	\tikzset{
		mytext/.style={text height=1em},
		dot/.style={draw, fill, circle, minimum size=0.7ex, inner sep=0pt, outer sep=0pt}
	}
	
	\section{Uvod}
	Cilj ovog kratkog rada je upoznati čitatelje s osnovama i zainteresirati za daljnje proučavanje naglasnog sustava standardnog tokijskog dijalekta japanskog jezika.
	Japanski naglasni sustav je dosta različit od hrvatskog ili engleskog, stoga je bitno najprije upoznati se s temeljima tog sustava definiranim u ovom odjeljku.
	U idućem odjeljku dan je sustavni pregled tipova naglasaka kroz primjere u kojima se pojavljuju, uz poneko pravilo i najčešće iznimke koje se pojavljuju u svakodnevnom govoru.
	Ostali odjeljci obrađuju pravila vezana uz naglaske kod imenica, pridjeva i glagola.
	
	Pa, što bi Japanci rekli, よろしくおねがいします！
	
	\subsection{M\=ora}
	M\=ora je japanski ekvivalent sloga.
	To je ujedno i najmanja nedjeljiva izgovorna jedinica neke riječi.
	Karakteristično obilježje japanskog jezika jest da svaka m\=ora ima jednako trajanje.
	U načelu, 1 m\=ora je reprezentirana 1 hiraganom, osim malih ゃ, ゅ, ょ koji su nalijepljeni na drugu hiraganu, npr. u しゃ, しゅ, しょ.
	\textit{Samoglasno N} ん se broji kao 1 m\=ora.
	I \textit{sokuon} っ (npr. u げっかん) i \textit{ch\=oonpo} ー  (npr. u ハート) se broje kao 1 m\=ora.
	U tablici \ref{tab:mora-type} ispod kopiranoj s Wikipedije navedene su vrste m\=ora za radoznale:
	
	\begin{table}[htb]
		\centering
		\caption{Vrste m\=ora.}
		\label{tab:mora-type}
		\begin{tabular}{clllc}
			\toprule
			\multicolumn{2}{l}{Vrsta} & Primjer & & \makecell[b]{Broj m\=ora \\ (u primjeru)} \\
			\midrule
			V & samoglasnici & \e{お} & & 1 \\
			jV & palatalizirani samoglasnici & \e{よ} &（世） & 1 \\
			CV & suglasnik i samoglasnik & \e{こ} &（子） & 1 \\
			CjV & suglasnik i palatalizirani samoglasnik & \e{きょ} &（巨） & 1 \\
			R & produljenje samoglasnika & きょ\e{う} &（今日）& 2 \\
			 & & キ\e{ー} & & 2 \\
			N & samoglasno N & こ\e{ん} &（紺） & 2 \\
			Q & udvostručavanje suglasnika (geminacija) & こ\e{っ}こ &（国庫） & 3 \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	Određena riječ može imati naglasak na najviše jednoj m\=ori.
	Od svih vrsta, samo prve četiri (V, jV, CV i CjV) mogu nositi naglasak.
	
	\subsection{Tonovi, intonacija i naglasak}
	U japanskom tehnički razlikujemo samo dvije vrste tona: visoki i niski.
	Svaka m\=ora ima točno jedan od ta dva tona, ton se ne može mijenjati unutar iste m\=ore.
	Pri promjeni iz niskog tona u visoki ili obratno se osjeti razlika u visini; međutim, i među tonovima iste vrste visina također može blago varirati.
	Prirodno u izgovoru visina opada prema kraju naglasne cjeline.
	
	Intonacija je kretanje visine tonova u izgovorenoj riječi.
	Intonacija za sve riječi koje nemaju naglasak je ista --- neutralna, a za riječi koje naglasak imaju ovisi o mjestu gdje se naglasak nalazi.
	U japanskom jeziku neutralna intonacija je pomalo neobična: počinje s niskim tonom na prvoj m\=ori, a sve m\=ore poslije prve imaju visoki ton.
	Primjeri:
	\begin{multicols}{3}
		\begin{itemize}
			\item \pitch{に/0,ほ/1,ん/1,ご/1}（日本語）
			\item \pitch{こ/0,ん/1,に/1,ち/1,は/1}
			\item \pitch{く/0,る/1,ま/1}（車）
			\item \pitch{り/0,ん/1,ご/1}
			\item \pitch{し/0,ん/1,ぶ/1,ん/1}（新聞）
			\item \pitch{と/0,も/1,だ/1,ち/1}（友達）
		\end{itemize}
	\end{multicols}

	U japanskom jeziku naglasak se manifestira tako što nakon m\=ore koja je naglašena visina intonacije naglo padne, odnosno naglašena m\=ora je posljednja visoka u riječi.
	Primjeri (naglašena m\=ora je podebljana):
	\begin{multicols}{3}
		\begin{itemize}
			\item \pitch{\e{ね}/1,こ/0} （猫）
			\item \pitch{な/0,\e{が}/1,さ/0,き/0}（長崎）
			\item \pitch{に/0,ほ/1,ん/1,\e{じ}/1,ん/0}\\（日本人）
			\item \pitch{い/0,も/1,う/1,\e{と}/1}（妹）
			\item \pitch{コ/0,ー/1,\e{ヒ}/1,ー/0}
			\item \pitch{ピ/0,\e{カ}/1,チ\m{ュ}/0,ウ/0}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\subsection{Naglasna cjelina}
	Naglasnu cjelinu čini niz riječi koji zajedno ima najviše jedan naglasak.
	Svaka riječ inherentno ima ili nema određeni naglasak, no kad se više riječi udruži u naglasnu cjelinu, naglasak u pojedinim riječima može se izgubiti ili pomaknuti prema određenim pravilima.
	Najčešće se radi o glavnoj riječi sa zanaglasnicama (čestice, kopula, pomoćni glagoli), ili o konjugiranom obliku neke riječi.
	Neki primjeri naglasnih cjelina (naglašena m\=ora, gdje postoji, je podebljana):
	\begin{itemize}
		\item \pitch{こ/0,れ/1}＋\pitch{は/0}＝\pitch{こ/0,れ/1,は/1}
		\item \pitch{た/0,な/1,か/1}＋\pitch{\e{で}/1,す/0}＝\pitch{た/0,な/1,か/1,\e{で}/1,す/0}（田中です）
		\item \pitch{お/0,と/1,\e{こ}/1}＋\pitch{\e{で}/1,す/0}＝\pitch{お/0,と/1,\e{こ}/1,で/0,す/0}（男です）
		\item \pitch{\e{じ}/1,し\m{ょ}/0}＋\pitch{\e{で}/1,す/0}＝\pitch{\e{じ}/1,し\m{ょ}/0,で/0,す/0}（辞書です）
		\item \pitch{た/0,\e{べ}/1,る/0}＋\pitch{さ/0,せ/1,る/1}＋\pitch{ら/0,れ/1,る/1}
		＝\pitch{た/0,べ/1,さ/1,せ/1,ら/1,\e{れ}/1,る/0}（食べさせられる）
		\item \pitch{あ/0,た/1,た/1,\e{か}/1,い/0}（暖かい）、\pitch{あ/0,た/1,\e{た}/1,か/0,く/0,て/0}（暖かくて）
	\end{itemize}
	
	\section{Naglasni tipovi}
	S obzirom na poziciju unutar riječi, naglaske možemo podijeliti u četiri kategorije:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{heiban} 平板 --- neutralna intonacija, nema naglaska
		\item \textit{atamadaka} 頭高 --- naglasak je na prvoj m\=ori (glavi)
		\item \textit{nakadaka} 中高 --- naglasak nije na prvoj ni na zadnjoj m\=ori
		\item \textit{odaka} 尾高 --- naglasak je na zadnjoj m\=ori (repu)
	\end{enumerate}
	Iako možemo reći da se u stvari radi o samo \textit{dvije} kategorije (bez naglaska -- \textit{heiban}, i s naglaskom -- sve ostale), svaka od navedenih kategorija ima svoje posebnosti s obzirom na promjene riječi (konjugacije), stoga je te promjene lakše promatrati kroz 4 kategorije.
	
	Naglasci se u rječnicima još označavaju brojem prema m\=ori koja je naglašena.
	Tako se \textit{atamadaka} označava sa (1), \textit{nakadaka} brojevima od (2) nadalje, a \textit{odaka} brojem zadnje m\=ore u riječi ili, prema konvenciji negativnog indeksiranja\footnote{ovu konvenciju popularizirao je programski jezik Python, a radi se o brojanju elemenata niza unatrag, (-1) predstavlja zadnji, (-2) predzadnji element, itd.}, sa (-1).
	Heiban se označava sa (0).
	
	Kod samostalnih riječi, \textit{heiban} i \textit{odaka} se ne razlikuju, jer intonacija nikad ne padne ni u jednom ni u drugom slučaju.
	Međutim, kada te riječi čine naglasnu cijelinu s drugim riječima, razlika u intonaciji postane primjetljiva:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{は/0,な/1}（鼻）、\pitch{は/0,な/1,が/1}（鼻が）--- \textit{heiban}
		\item \pitch{は/0,な/1}（花）、\pitch{は/0,な/1,が/0}（花が）--- \textit{odaka}
	\end{itemize}

	Također, možemo primijetiti kako su visine tonova prve dvije m\=ore unutar neke naglasne cjeline međusobno uvijek različite (bilo niska-visoka, ili visoka-niska), pa se po tome lako može prepoznati početak riječi ili naglasne cjeline.
	
	\subsection{Naglasni tipovi s obzirom na broj m\=ora u riječi}
	\subsubsection*{1 m\=ora}
	Riječi koje se sastoje od 1 m\=ore koje počinju niskom morom su \textit{heiban}, a one koje počinju visokom \textit{atamadaka}.
	Drugi naglasni tipovi nisu mogući za riječi s 1 m\=orom.
	Primjeri riječi različitih naglasnih tipova (skupa s česticom radi lakšeg razlikovanja):
	\begin{enumerate}
		\item \textit{heiban}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{き/0,が/1}（気が）
				\item \pitch{ひ/0,が/1}（日が）
				\item \pitch{は/0,が/1}（葉が）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{atamadaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{き/1,が/0}（木が）
				\item \pitch{ひ/1,が/0}（火が）
				\item \pitch{は/1,が/0}（歯が）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection*{2 m\=ore}
	Riječi koje se sastoje od 2 m\=ore mogu imati sve tipove osim \textit{nakadaka}.
	Primjeri:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{heiban}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{く/0,ち/1,が/1}（口）
				\item \pitch{は/0,な/1,が/1}（鼻）
				\item \pitch{く/0,び/1,が/1}（首）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{atamadaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{か/1,た/0,が/0}（肩）
				\item \pitch{の/1,ど/0,が/0}（喉）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{odaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{か/0,み/1,が/0}（髪）
				\item \pitch{み/0,み/1,が/0}（耳）
				\item \pitch{む/0,ね/1,が/0}（胸）
				\item \pitch{は/0,ら/1,が/0}（腹）
				\item \pitch{ゆ/0,び/1,が/0}（指）
				\item \pitch{あ/0,し/1,が/0}（足）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	\end{enumerate}

	\subsubsection*{3 m\=ore}
	Tek riječi od 3 i više m\=ora mogu imati sve tipove naglasaka.
	One su najčešće \textit{heiban} i \textit{atamadaka}, a rjeđe \textit{nakadaka} ili \textit{odaka}, stoga je korisno zapamtiti česte riječi koje spadaju pod zadnje dvije kategorije.
	Primjeri:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{heiban}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{ふ/0,し/1,ぎ/1,な/1}
				\item \pitch{カ/0,バ/1,ン/1,は/1}
				\item \pitch{か/0,ん/1,じ/1,は/1}（漢字は）
				\item \pitch{つ/0,ば/1,さ/1,は/1}（翼は）
				\item \pitch{う/0,わ/1,さ/1,は/1}（噂は）
				\item \pitch{し/0,か/1,た/1,は/1}（仕方は）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{atamadaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{ご/1,は/0,ん/0,は/0}（ご飯は）
				\item \pitch{ご/1,ぜ/0,ん/0,は/0}（午前は）
				\item \pitch{か/1,ぞ/0,く/0,は/0}（家族は）
				\item \pitch{じ/1,ん/0,じ\m{ゃ}/0,は/0}（神社は）
				\item \pitch{め/1,が/0,ね/0,は/0}
				\item \pitch{け/1,し/0,き/0,は/0}（景色は）
				\item \pitch{に/1,も/0,つ/0,は/0}（荷物は）
				\item \pitch{で/1,ん/0,き/0,は/0}（電気は）
				\item \pitch{て/1,ん/0,き/0,は/0}（天気は）
				\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0,な/0}（元気な）
				\item \pitch{き/1,れ/0,い/0,な/0}
			\end{itemize}
		\end{multicols} %\pagebreak %dirty
		\item \textit{nakadaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{す/0,こ/1,し/0,は/0}（少しは）
				\item \pitch{ひ/0,と/1,り/0,は/0}（一人は）
				\item \pitch{ひ/0,と/1,つ/0,は/0}（一つは）
				\item \pitch{い/0,つ/1,つ/0,は/0}（五つは）
				\item \pitch{き/0,の/1,う/0,は/0}（昨日は）
				\item \pitch{に/0,お/1,い/0,は/0}（匂いは）
				\item \pitch{あ/0,な/1,た/0,は/0} 
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{odaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{あ/0,し/1,た/1,は/0}（明日は）
				\item \pitch{こ/0,と/1,ば/1,は/0}（言葉は）
				\item \pitch{ふ/0,た/1,り/1,は/0}（二人は）
				\item \pitch{ふ/0,た/1,つ/1,は/0}（二つは）
				\item \pitch{み/0,っ/1,つ/1,は/0}（三つは）
				\item \pitch{よ/0,っ/1,つ/1,は/0}（四つは）
				\item \pitch{み/0,ん/1,な/1,は/0}（皆は）
				\item \pitch{お/0,と/1,こ/1,は/0}（男は）
				\item \pitch{お/0,ん/1,な/1,は/0}（女は）
				\item \pitch{あ/0,た/1,ま/1,は/0}（頭は）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection*{4 m\=ore}
	Često su imenice od 4 m\=ore \textit{heiban}, pogotovo one koje se pišu s dva kanđija.
	Stoga opet valja zapamtiti česte iznimke od ovoga pravila.
	Primjeri: (ovaj put popratne čestice su izostavljene radi bolje preglednosti)
		\begin{enumerate}
		\item \textit{heiban}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{が/0,っ/1,こ/1,う/1}（学校）
				\item \pitch{ぎ/0,ん/1,こ/1,う/1}（銀行）
				\item \pitch{さ/0,い/1,て/1,い/1}（最低）
				\item \pitch{さ/0,い/1,あ/1,く/1}（最悪）
				\item \pitch{さ/0,い/1,こ/1,う/1}（最高）
				\item \pitch{へ/0,い/1,ば/1,ん/1}（平板）
				\item \pitch{べ/0,ん/1,き\m{ょ}/1,う/1}（勉強）
				\item \pitch{し/0,ん/1,ぱ/1,い/1}（心配）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{atamadaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{お/1,ん/0,が/0,く/0}（音楽）
				\item \pitch{あ/1,い/0,さ/0,つ/0}（挨拶）
				\item \pitch{め/1,い/0,わ/0,く/0}（迷惑）
				\item \pitch{ま/1,い/0,に/0,ち/0}（毎日）
				\item \pitch{ま/1,い/0,あ/0,さ/0}（毎朝）
				\item \pitch{ま/1,い/0,ば/0,ん/0}（毎晩）
			\end{itemize}
		\end{multicols} %\pagebreak %dirty
		\item \textit{nakadaka}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}（先生）
				\item \pitch{は/0,ん/1,ぶ/1,ん/0}（半分）
				\item \pitch{あ/0,ん/1,な/1,い/0}（案内）
				\item \pitch{お/0,と/1,と/1,い/0}（一昨日）
				\item \pitch{ア/0,パ/1,ー/0,ト/0}
				\item \pitch{し/0,つ/1,れ/0,い/0}（失礼）
				\item \pitch{の/0,み/1,も/0,の/0}（飲み物）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\item \textit{odaka}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item \pitch{い/0,も/1,う/1,と/1}（妹）
				\item \pitch{お/0,と/1,う/1,と/1}（弟）
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Još par korisnih pravila}
	Dva su korisna pravila vezana uz zamjenice:
	\begin{enumerate}
		\item Zamjenice koje počinju na k-, s-, a- su \textit{heiban}:
			\begin{multicols}{3}
				\begin{itemize} 
					\item \pitch{こ/0,れ/1}
					\item \pitch{そ/0,こ/1}
					\item \pitch{あ/0,の/1}
					\item \pitch{そ/0,う/1}
					\item \pitch{こ/0,ち/1,ら/1}
					\item itd.
				\end{itemize}
			\end{multicols}
		\item Upitne zamjenice su \textit{atamadaka}:
			\begin{multicols}{5}
				\begin{itemize}
					\item \pitch{ど/1,れ/0}
					\item \pitch{ど/1,こ/0}
					\item \pitch{ど/1,の/0}
					\item \pitch{ど/1,う/0}
					\item \pitch{ど/1,ち/0,ら/0}
					\item \pitch{だ/1,れ/0}
					\item \pitch{い/1,つ/0}
					\item \pitch{な/1,に/0}
					\item \pitch{な/1,ぜ/0}
					\item itd.
				\end{itemize}
			\end{multicols}
	\end{enumerate}

	Iznimno, uz uobičajenu verziju zamjenice そう postoji još jedna koja se više upotrebljava kao imenica, a ona je \textit{atamadaka}.
	Prva je priložna, pa ona opisuje glagole:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{そ/0,う/1,い/1,う/1}
			\item \pitch{そ/0,う/1,す/1,る/1}
			\item \pitch{そ/0,う/1,し/1,よ/1,う/1}
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	Druga se koristi kao imenica (sufiksna imenica), nju prepoznajemo po tome što iza nje može doći kopula:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{そ/1,う/0,で/0,す/0,か/0}？
			\item \pitch{そ/1,う/0,だ/0,な/0}…
			\item \pitch{ふ/0,り/1,そ/1,う/0,で/0,す/0}\\（降りそうです\footnote{više o promjeni naglasaka kod glagola u odjeljku \ref{sec:glagoli}}）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	

	\section{Naglasak kod imenica}
	Imenice mogu imati bilo koji od 4 naglaska, kao što je pokazano na nizu primjera u prethodnom odjeljku.
	Specijalni slučaj čine dugačke imenice koje su nastale srastanjem dviju ili više drugih imenica.
	Njihov naglasni tip je gotovo uvijek \textit{nakadaka}, i to takav da je naglasak na prvoj mori druge (ili posljednje) riječi u nizu.
	Pritom nije bitno kakav naglasak imaju individualne riječi.
	
	Primjeri:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{や/0,ま/1,が/0}(山が）＋\pitch{の/0,ぼ/1,り/1,が/1}（登りが）＝\pitch{や/0,ま/1,の/1,ぼ/0,り/0}（山登り）
		\item \pitch{は/0,く/1,じ/1,が/1}（白人が）＋\pitch{だ/0,ん/1,せ/1,い/1,が/1}（男性が）＝%
		\begin{minipage}{3cm}\pitch{は/0,く/1,じ/1,ん/1,だ/0,ん/0,せ/0,い/0}\\（白人男性）\end{minipage}
	\end{itemize}
	
	Međutim, ima i riječi koje ne slijede gore navedeno pravilo o naglasku na početku druge riječi.
	Riječi za nacionalnost sa sufiksom 人 uglavnom imaju naglasak jednu m\=oru prije じ iz 人, osim u slučaju kada ta m\=ora ne može nositi naglasak (日本, スペイン).
	Riječi za jezik sa sufiksom 語 su \textit{heiban} bez obzira na naglasak prve riječi.
	U tablici \ref{tab:drzava} navedeni su neki primjeri država, nacionalnosti i jezika.
	
	\begin{table}[htbp]
		\begin{minipage}{\textwidth}
			\renewcommand{\arraystretch}{2}
			\centering
			\caption[]{Primjeri država, jezika i nacionalnosti\footnote{popunjena s čim više primjera da stranica ne zjapi prazna}}
			\label{tab:drzava}
			\begin{tabular}{llll}
				\toprule
				& \multicolumn{1}{c}{国}　& \multicolumn{1}{c}{人} & \multicolumn{1}{c}{語} \\
				\midrule
				日本 & \pitch{に/0,ほ/1,ん/0} & \pitch{に/0,ほ/1,ん/1,じ/1,ん/0} & \pitch{に/0,ほ/1,ん/1,ご/1} \\
				中国 & \pitch{ち\m{ゅ}/1,う/0,ご/0,く/0} & \pitch{ち\m{ゅ}/0,う/1,ご/1,く/1,じ/0,ん/0} & \pitch{ち\m{ゅ}/0,う/1,ご/1,く/1,ご/1} \\
				韓国 & \pitch{か/1,ん/0,こ/0,く/0} & \pitch{か/0,ん/1,こ/1,く/1,じ/0,ん/0} & \pitch{か/0,ん/1,こ/1,く/1,ご/1} \\
				ロシア & \pitch{ろ/1,し/0,あ/0} & \pitch{ろ/0,し/1,あ/1,じ/0,ん/0} & \pitch{ろ/0,し/1,あ/1,ご/1} \\
				ドイツ & \pitch{ど/1,い/0,つ/0} & \pitch{ど/0,い/1,つ/1,じ/0,ん/0} & \pitch{ど/0,い/1,つ/1,ご/1} \\
				スペイン & \pitch{す/0,ぺ/1,い/0,ん/0} & \pitch{す/0,ぺ/1,い/1,ん/0,じ/0,ん/0} & \pitch{す/0,ぺ/1,い/1,ん/1,ご/1} \\
				フランス & \pitch{ふ/0,ら/1,ん/1,す/1} & \pitch{ふ/0,ら/1,ん/1,す/1,じ/0,ん/0} & \pitch{ふ/0,ら/1,ん/1,す/1,ご/1} \\
				ポーランド & \pitch{ぽ/1,ー/0,ら/0,ん/0,ど/0} & \pitch{ぽ/0,ー/1,ら/1,ん/1,ど/1,じ/0,ん/0} & \pitch{ぽ/0,ー/1,ら/1,ん/1,ど/1,ご/1} \\
				クロアチア & \pitch{く/0,ろ/1,あ/1,ち/1,あ/1} & \pitch{く/0,ろ/1,あ/1,ち/1,あ/1,じ/0,ん/0} & \pitch{く/0,ろ/1,あ/1,ち/1,あ/1,ご/1} \\
				セルビア & \pitch{せ/0,る/1,び/1,あ/1} & \pitch{せ/0,る/1,び/1,あ/1,じ/0,ん/0} & \pitch{せ/0,る/1,び/1,あ/1,ご/1} \\
				ボスニア & \pitch{ぼ/0,す/1,に/1,あ/1} & \pitch{ぼ/0,す/1,に/1,あ/1,じ/0,ん/0} & \pitch{ぼ/0,す/1,に/1,あ/1,ご/1} \\
				アラビア & \pitch{あ/0,ら/1,び/1,あ/1} & \pitch{あ/0,ら/1,び/1,あ/1,じ/0,ん/0} & \pitch{あ/0,ら/1,び/1,あ/1,ご/1} \\
				\makecell[tl]{ナメック星\\(Namek)} & \pitch{な/0,め/1,っ/1,く/1,せ/1,い/1} & \pitch{な/0,め/1,っ/1,く/1,せ/1,い/0,じ/0,ん/0} & \pitch{な/0,め/1,く/1,ご/1} \\
				\makecell[tl]{クロノシュ\\(Q'onoS)} & \pitch{く/0,ろ/1,の/1,し\m{ゅ}/1} & \pitch{く/0,り/1,ん/1,ご/1,ん/0,じ/0,ん/0} & \pitch{く/0,り/1,ん/1,ご/1,ん/1,ご/1} \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
		\end{minipage}
	\end{table}

	
	\subsection{Naglasak u čestim kombinacijama imenica s drugim riječima}
	Dosad razmatrani primjeri uključivali su po jednu jednostavnu ili složenu imenicu koja sama za sebe čini naglasnu cjelinu.
	No, imenice se spajaju i s kopulama i različitim sufiksima, čineći opet jednu naglasnu cjelinu koja ima promijenjen naglasak u odnosu na individualne riječi od kojih je nastala.
	Nasreću, ove promjene se doagađaju po predvidivim, relativno jednostavnim pravilima.
	
	\subsubsection*{Spajanje imenica s kopulama だ i です}
	Spajanjem imenice s kopulom だ nastaje naglasna cjelina čiji naglasak ovisi o naglasku imenice, na sljedeći način:
	\begin{enumerate}
		\item Ako imenica nema naglasak (\textit{heiban}), tada naglasna cjelina opet nema naglasak
		\begin{itemize}
			\item \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＋\pitch{だ/0}＝\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,だ/1}（学生）
		\end{itemize}
		\item Ako imenica ima naglasak (ostali tipovi), tada naglasna cjelina ima naglasak na istom mjestu na kojem je bio u imenici
		\begin{itemize}
			\item \textit{atamadaka} --- \pitch{じ/1,し\m{ょ}/0}＋\pitch{だ/0}＝\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0,だ/0}（辞書）
			\item \textit{nakadaka} --- \pitch{せ/1,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{だ/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,だ/0}（先生）
			\item \textit{odaka} --- \pitch{お/0,と/1,こ/1}＋\pitch{だ/0}＝\pitch{お/0,と/1,こ/1,だ/0}（男）
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

	S druge strane, spajanje imenice s kopulom です uvodi male promjene u naglasak:
	\begin{enumerate}
		\item Ako imenica nema naglasak (\textit{heiban}), tada naglasna cjelina ima naglasak na mori で u です:
		\begin{itemize}
			\item \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＋\pitch{で/1,す/0}＝\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,で/1,す/0}（学生）
		\end{itemize}
		\item Ako imenica ima naglasak (ostali tipovi), tada naglasna cjelina ima naglasak na istom mjestu na kojem je bio u imenici
		\begin{itemize}
			\item \textit{atamadaka} --- \pitch{じ/1,し\m{ょ}/0}＋\pitch{で/1,す/0}＝\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0,で/0,す/0}（辞書）
			\item \textit{nakadaka} --- \pitch{せ/1,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{で/1,す/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,で/0,す/0}（先生）
			\item \textit{odaka} --- \pitch{お/0,と/1,こ/1}＋\pitch{で/1,す/0}＝\pitch{お/0,と/1,こ/1,で/0,す/0}（男）
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

	Iako se kopule \pitch{だ/0} i \pitch{で/1,す/0} ne koriste kao samostalne riječi, u svrhu njihovog spajanja na imenice možemo si pomoći ako ih promatramo kao \textit{heiban}, odnosno \textit{atamadaka}.
	Tada se gornje promjene mogu opisati samo jednim pravilom (koje vrijedi i šire od spajanja imenica s kopulom): \textit{atamadaka}, \textit{nakadaka} i \textit{odaka} \textit{gaze}\footnote{engl. \textit{override}, termin posuđen iz koncepta objektno orijentiranog programiranja koji u današnje doba, kada jezici kao što je Python dobivaju na popularnosti i rugaju se sa smislom života, doživljava sve veću propast} \textit{heiban}.
	Možemo to promatrati i na još jedan način: \textit{heiban} je u stvari odsutnost naglaska, a budući da naglasna cjelina može imati najviše jedan naglasak, ostaje onaj naglasak koji je došao prvi po redu.
	{\footnotesize\color{white} \textit{Treći način (hard-core): skup naglasaka, asocijativna operacija 
	$f(\text{平板}, b) = b,\ f\left(a, \color{gray}\cdot\color{white}\right) = a$, i neutralni element 平板 čine monoid.}}

	\subsubsection*{Spajanje imenica s česticama}
	Često korištene čestice od jedne m\=ore, \pitch{は/0}、\pitch{も/0}、\pitch{が/0}、\pitch{を/0}、\pitch{に/0}、\pitch{で/0}、\pitch{と/0} nikad se ne koriste samostalno, ali opet, u okviru njihovog povezivanja na imenice, možemo smatrati da su \textit{heiban}.
	U tom slučaju naglasak će ostati na istom mjestu nakon što se na imenicu nalijepi neka čestica.
	
	Zapravo, ranije je razlika između \textit{heiban} i \textit{odaka} naglasnih tipova demonstrirana dodavanjem ovih čestica na kraj riječi upravo zahvaljujući ovom svojstvu, a to je da one ne mijenjaju mjesto naglaska unutar naglasne cijeline.
	
	Na isti način, složene čestice \pitch{で/1,は/0}、\pitch{で/1,も/0}、\pitch{に/1,も/0}、\pitch{と/1,も/0}、\pitch{か/1,が/0}、\pitch{か/1,を/0}、\pitch{か/1,も/0} možemo promatrati kao da su \textit{odaka}.
	Pravila o \textit{gaženju} naglasaka ostaju ista.
	
	\subsubsection*{Spajanje imenica s ostalim čestim nastavcima}
	Svršeni oblici kopule \pitch{だ/1,っ/0,た/0} i \pitch{で/1,し/0,た/0}, volicionalni oblici \pitch{だ/0,ろ/1,う/0} i \pitch{で/0,し\m{ょ}/1,う/0}, te hipotetski oblik \pitch{な/1,ら/0,ば/0} mogu se uzeti kao da imaju naglasak kako im je naznačeno.
	Pri spajanju s \textit{heiban} riječima cjelina preuzima naglasak kopule, a pri spajanju s ostalim tipovima naglasaka naglasak ostaje na riječi s kojom se spaja.
	Primjeri povezivanja sa だろう i でし\!ょう (na isti način se povezuju i だった、でした、ならば):
	\begin{itemize}
		\item \textit{heiban} --- \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,だ/1,ろ/1,う/0}、\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,で/1,し\m{ょ}/1,う/0}（学生）
		\item \textit{atamadaka} --- \pitch{じ/1,し\m{ょ}/0,だ/0,ろ/0,う/0}、\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0,で/0,し\m{ょ}/0,う/0}（辞書）
		\item \textit{nakadaka} --- \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,だ/0,ろ/0,う/0}、\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,で/0,し\m{ょ}/0,う/0}（先生）
		\item \textit{odaka} --- \pitch{お/0,と/1,こ/1,だ/0,ろ/0,う/0}、\pitch{お/0,と/1,こ/1,で/0,し\m{ょ}/0,う/0}（男）
	\end{itemize}
	
	Također, često se koriste i \pitch{み/1,た/0,い/0} te \pitch{ら/0,し/1,い/0} kada znači da se radi o govornikovom zaključku temeljenom na nečemu što je čuo, vidio, ili pročitao.
	Vrijede ista pravila spajanja kao i za dosad navedeno:
	\begin{itemize}
		\item \textit{heiban} --- \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,み/1,た/0,い/0}、\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,ら/1,し/1,い/0}（学生）
		\item \textit{atamadaka} --- \pitch{じ/1,し\m{ょ}/0,み/0,た/0,い/0}、\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0,ら/0,し/0,い/0}（辞書）
		\item \textit{nakadaka} --- \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,み/0,た/0,い/0}、\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,ら/0,し/0,い/0}（先生）
		\item \textit{odaka} --- \pitch{お/0,と/1,こ/1,み/0,た/0,い/0}、\pitch{お/0,と/1,こ/1,ら/0,し/0,い/0}（男）
	\end{itemize}
	
	Jedna često korištena iznimka je sufiks \pitch{ら/0,し/1,い/0} kada znači reprezentativnu karakteristiku nečeg\footnote{
	razlikujemo ga od prvog らしい po tome što prvi završava rečenicu (moguće i opisnu rečenicu) i mijenja njezin modalitet, a drugi je sufiks koji se dodaje na imenicu i ponaša se kao idjev pa može biti ispred imenice, ali prvi se isto ponaša kao idjev, znači ne razlikujemo ih}.
	Razlikovati ih možemo jedino po smislu.
	Pravilo da naglasna cjelina ima najviše jedan naglasak i dalje vrijedi, međutim ovaj sufiks uvijek gazi naglasak prve riječi:
	\begin{itemize}
		\item \textit{heiban} --- \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,ら/1,し/1,い/0}（学生）
		\item \textit{atamadaka} --- \pitch{じ/0,し\m{ょ}/1,ら/1,し/1,い/0}（辞書）
		\item \textit{nakadaka} --- \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/1,ら/1,し/1,い/0}（先生）
		\item \textit{odaka} --- \pitch{お/0,と/1,こ/1,ら/1,し/1,い/0}（男）
	\end{itemize}
	Primijetimo da, u slučaju spajanja sa \textit{heiban} riječima, između prvog i drugog oblika nema razlike u naglasku.
	
	Na isti način se ponašaju i nastavci \pitch{っ/0,ぽ/1,い/0}, \textit{nakadaka}, i \pitch{ふ/0,う/1}（風）, \textit{heiban}, tj. njihovi naglasci uvijek gaze naglasak prve riječi.
	
	\section{Naglasak kod pridjeva}
	Pridjevi se u japanskom jeziku dijele u dvije vrste: neprave, imenske, na-pridjeve ili skraćeno --- nadjeve, te prave, i-pridjeve ili skraćeno --- idjeve.
	Uloga obiju vrsta je opisivanje imenice, ali ove vrste se gramatički vrlo različito ponašaju.
	Stoga će i njihovi naglasci biti različiti.
	
	\subsection{Naglasak kod osnovnih oblika nadjeva}
	Nadjevi su u osnovi podvrsta imenica s privilegijom da se mogu koristiti za opisivanje drugih imenica.
	To znači da sve što je do sada vrijedilo za imenice vrijedi i za nadjeve.
	Dodatno, nadjevi se spajaju sa opisnim oblikom kopule \pitch{な/0} na jednak način kao i imenice sa završnim oblik kopule \pitch{だ/0}, zajedno tvoreći naglasnu cjelinu.
	Imenica koju nadjev opisuje pripada zasebnoj naglasnoj cjelini.
	Iznimno, ako je naglasna cjelina pridjeva nenaglašena (\textit{heiban}), tada se može združiti s imenicom u novu naglasnu cjelinu koja ima naglasak na istom mjestu kao i ta imenica.
	Primjeri (prekid u liniji označava granicu naglasne cjeline, ali ne upućuje na pauzu između riječi):
	\begin{itemize}
		\item \pitch{す/0,て/1,き/1}＋\pitch{な/1}＋\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}%
		\begin{minipage}[t]{8cm}
			＝\pitch{す/0,て/1,き/1,な/1}\!\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}（素敵な先生）\\
			\hspace*{0em}（\pitch{す/0,て/1,き/1,な/1,せ/1,ん/1,せ/1,い/0}）
		\end{minipage}
		\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0}＋\pitch{な/0}＋\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＝\pitch{げ/1,ん/0,き/0,な/0}\!\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}（元気な学生）
		\item \pitch{じ/0,ゆ/1,う/0}＋\pitch{な/0}＋\pitch{お/0,と/1,こ/1}＝\pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,な/0}\!\pitch{お/0,と/1,こ/1}（自由な男）
		\item \pitch{す/0,き/1,な/0}＋\pitch{な/0}＋\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0}＝\pitch{す/0,き/1,な/0}\!\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0}（好きな辞書）
	\end{itemize}

	Tzv. prošli oblik nadjeva dobiva se spajanjem sa \pitch{だ/1,っ/0,た/0}.
	Pritom nastala naglasna cjelina nikad nije \textit{heiban}, jer je だった naglašena.
	
	Pravilo o riječima od 4 m\=ore koje se pišu s 2 kanđija vrijedi i za nadjeve.
	Neke češće iznimke koje bi vrijedilo zapamtiti su:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{2}
			\item \pitch{て/1,い/0,ね/0,い/0,な/0}（丁寧な）
			\item \pitch{ね/1,っ/0,し/0,ん/0,な/0}（熱心な）
			\item \pitch{じゅ/0,う/1,ぶ/1,ん/0,な/0}（十分な）
			\item \pitch{し/1,ん/0,せ/0,つ/0,な/0,/0}（親切な）
		\end{multicols}
	\end{itemize}

	Evo i primjera učestalih nadjeva različitih naglasnih tipova:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{heiban}
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{3}
				\item \pitch{ひ/0,ま/1,な/1}（暇な）
				\item \pitch{む/0,だ/1,な/1}（無駄な）
				\item \pitch{す/0,て/1,き/1,な/1}（素敵な）
				\item \pitch{き/0,ら/1,い/1,な/1}（嫌いな）
				\item \pitch{じ\m{ょ}/0,う/1,ぶ/1,な/1}（丈夫な）
			\end{multicols}
		\end{itemize}
		\item \textit{atamadaka}
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{3}
				\item \pitch{へ/1,ん/0,な/0}（変な）
				\item \pitch{む/1,り/0,な/0}（無理な）
				\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0,な/0}（元気な）
			\end{multicols}
			\begin{multicols}{3}
				\item \pitch{べ/1,ん/0,り/0,な/0}（便利な）
				\item \pitch{ぶ/1,べ/0,ん/0,な/0}（不便な）
				\item \pitch{し/1,ず/0,か/0,な/0}（静かな）			
			\end{multicols}
			\item \pitch{だ/1,い/0,す/0,き/0,な/0}（大好きな）
		\end{itemize}
		\item \textit{nakadaka}
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{2}
				\item \pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,な/0}（自由な）
				\item \pitch{だ/0,い/1,じ\m{ょ}/1,う/0,ぶ/0,な/0,/0}（大丈夫な）
			\end{multicols}
		\end{itemize}
		\item \textit{odaka}
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{3}
				\item \pitch{す/0,き/1,な/0}（好きな）
				\item \pitch{い/0,や/1,な/0}（嫌な）
				\item \pitch{ら/0,く/1,な/0}（楽な）
				\item \pitch{じ\m{ょ}/0,う/1,ず/1,な/0}（上手な）
				\item \pitch{へ/0,た/1,な/0}（下手な）
				\item \pitch{だ/0,め/1,な/0}（だめな）
			\end{multicols}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

	Spajanje nadjeva sa さ nije toliko uobičajeno, već se umjesto koriste druge riječi (npr. umjesto \ruby{上手}{じょうず}さ koristi se \ruby{上手}{うま}さ) ili te riječi imaju nepravilne oblike (npr. \ruby{静}{しず}か --- \ruby{静}{しず}けさ).
	Pravilo kod さ oblika nadjeva je da naglasak dolazi 1 m\=oru prije さ, osim tamo gdje ta m\=ora ne može nositi naglasak (tada 2 m\=ore prije さ), te u \textit{heiban} nadjevima, gdje naglasak ostaje nepromijenjen (\textit{heiban}).
	Tako imamo:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{べ/1,ん/0,り/0,な/0}（便利な）、\pitch{べ/0,ん/1,り/1,さ/0}（便利さ）
		\item \pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,な/0}（自由な）、\pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,さ/0}（自由さ）
		\item \pitch{き/0,ら/1,い/1,な/1}（嫌いな）、\pitch{き/0,ら/1,い/1,さ/1}（嫌いさ）
	\end{itemize}
	
	\subsection{Naglasak kod osnovnih oblika idjeva}
	Idjevi su, za razliku od nadjeva, pravi pridjevi, odnosno punokrvna vrsta riječi.
	Razlikujemo ih od nadjeva po tom što imaju nastavak い koji se također mijenja ovisno o gramatičkom obliku, dok u slučaju nadjeva samo kopula ta koja se mijenja i ona nije sastavni dio riječi.
	
	Idjevi eksponiraju vrlo osebujne uzorke naglasnih tipova, stoga je njihova temeljita kategorizacija dobra početna točka kod učenja njihovih naglasaka.
	
	\subsubsection*{\textit{Atamadaka} idjevi}
	U suvremenom japanskom jeziku ima jako malo \textit{atamadaka} idjeva.
	Među onima koji se često susreću u svakodnevnom govoru su:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{よ/1,い/0}、\pitch{い/1,い/0}（良い）
			\item \pitch{こ/1,い/0}（濃い）
			\item \pitch{お/1,お/0,い/0}（多い）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	Oni su najbolji od svih idjeva zato što u izvedenim oblicima nikad ne mijenjaju naglasak.
	Šteta su samo tri.
	Zapravo, ima još jedan, nepostojeći.
	
	\subsubsection*{\textit{Nakadaka} idjevi}
	\textit{Nakadaka} je najčešći naglasni tip među idjevima.
	Važno je također da svi \textit{nakadaka} idjevi naglasak imaju točno na (-2) m\=ori, tj. jednoj prije završnog い.
	Kako je ovo najbrojnija kategorija, vrijedi naučiti napamet one idjeve koje ne pripadaju ovoj kategoriji, te za ostale pretpostaviti da su \textit{nakadaka}.
	Primjeri:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{あ/0,つ/1,い/0}（暑い、熱い）
			\item \pitch{か/0,わ/1,い/1,い/0}（かわいい）
			\item \pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,い/0}（面白い）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	
	\subsubsection*{\textit{Odaka} idjevi}
	\textit{Odaka} idjevi, koji bi naglasak imali na posljednjoj mori, い, ne postoje.
	Oni bi možda bili još bolji od \textit{atamadaka} idjeva, ali šteta što ne postoje.
	
	\subsubsection*{\textit{Heiban} idjevi}
	Poseban žulj među ovim kategorijama predstavljaju, naravno, \textit{heiban} idjevi.
	Neki od učestalih u svakodnevnom govoru su:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{あ/0,か/1,い/1}（赤い）
			\item \pitch{あ/0,ま/1,い/1}（甘い）
			\item \pitch{お/0,も/1,い/1}（重い）
			\item \pitch{か/0,る/1,い/1}（軽い）
			\item \pitch{く/0,ら/1,い/1}（暗い）
			\item \pitch{あ/0,か/1,る/1,い/1}（明るい）
			\item \pitch{つ/0,め/1,た/1,い/1}（冷たい）
			\item \pitch{き/0,い/1,ろ/1,い/1}（黄色い）
			\item \pitch{む/0,ず/1,か/1,し/1,い/1}（難しい）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	No, \textit{heiban} idjevi se danas sve češće izgovaraju kao da su \textit{nakadaka} (s naglaskom na (-2) m\=ori).
	Dakle, može i sljedeće:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{あ/0,か/1,い/0}（赤い）
			\item \pitch{あ/0,ま/1,い/0}（甘い）
			\item \pitch{お/0,も/1,い/0}（重い）
			\item \pitch{か/0,る/1,い/0}（軽い）
			\item \pitch{く/0,ら/1,い/0}（暗い）
			\item \pitch{あ/0,か/1,る/1,い/0}（明るい）
			\item \pitch{つ/0,め/1,た/1,い/0}（冷たい）
			\item \pitch{き/0,い/1,ろ/1,い/0}（黄色い）
			\item \pitch{む/0,ず/1,か/1,し/1,い/0}（難しい）
		\end{multicols}
	\end{itemize}

	Međutim, prava prijevara leži u tome da se ova iznimka odnosi samo na osnovni oblik; svi izvedeni oblici ponašaju se prema pravilima specifičnim za \textit{heiban} naglasni tip.
	
	\subsection{Naglasak kod izvedenih oblika idjeva}
	Kako je prethodno spomenuto, idjevi završavaju nastavkom い koji se mijenja ovisno o gramatičkom obliku, te, za razliku od nadjeva, u idjevima se pritom može promijeniti i mjesto naglaska.
	Evo glavnih izvedenih oblika i njihovih naglasaka s obzirom na prije navedene kategorije:
	
	\subsubsection*{Izvedeni oblici \textit{atamadaka} idjeva}
	Ranije je spomenuto da \textit{atamadaka} riječi ostaju \textit{atamadaka} i u izvedenim oblicima.
	Evo i primjera:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{よ/1,い/0}、\pitch{よ/1,く/0}、\pitch{よ/1,さ/0}、\pitch{よ/1,く/0,て/0}、\pitch{よ/1,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{よ/1,け/0,れ/0,ば/0}（良い）
		\item \pitch{こ/1,い/0}、\pitch{こ/1,く/0}、\pitch{こ/1,さ/0}、\pitch{こ/1,く/0,て/0}、\pitch{こ/1,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{こ/1,け/0,れ/0,ば/0}（濃い）
		\item \pitch{お/1,お/0,い/0}、\pitch{お/1,お/0,く/0}、\pitch{お/1,お/0,さ/0}、\pitch{お/1,お/0,く/0,て/0}、\pitch{お/1,お/0,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{お/1,お/0,け/0,れ/0,ば/0}\\（多い）
	\end{itemize}
	
	\subsubsection*{Izvedeni oblici \textit{nakadaka} idjeva}
	\textit{Nakadaka} idjevi se također gotovo skroz pravilno mijenjaju.
	Postoji samo jedna iznimka, i to kod idjeva od 3 m\=ore: u izvedenim oblicima naglasak se s 2. m\=ore prebacuje na 1., odnosno oni postaju \textit{atamadaka}.
	Primjer:
	\begin{itemize}
		\item
		\pitch{あ/0,つ/1,い/0}: 
		\pitch{あ/1,つ/0,く/0}、
		\pitch{あ/1,つ/0,さ/0}、
		\pitch{あ/1,つ/0,く/0,て/0}、
		\pitch{あ/1,つ/0,か/0,っ/0,た/0}、
		\pitch{あ/1,つ/0,け/0,れ/0,ば/0}\\（暑い）
	\end{itemize}

	\textit{Nakadaka} idjevi s 4 ili više m\=ora zadržavaju naglasak na istom mjestu kao i u osnovnom obliku:
	\begin{itemize}
		\item
		\pitch{か/0,わ/1,い/1,い/0}: 
		\pitch{か/0,わ/1,い/1,く/0}、
		\pitch{か/0,わ/1,い/1,さ/0}、
		\pitch{か/0,わ/1,い/1,く/0,て/0}、
		\pitch{か/0,わ/1,い/1,か/0,っ/0,た/0}、\\
		\pitch{か/0,わ/1,い/1,け/0,れ/0,ば/0}（可愛い）
		\item
		\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,い/0}: 
		\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0}、
		\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,さ/0}、
		\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0,て/0}、\\
		\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,か/0,っ/0,た/0}、
		\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,け/0,れ/0,ば/0}（面白い）
	\end{itemize}

	\subsubsection*{Izvedeni oblici \textit{heiban} idjeva}
	Kako je prethodno spomenuto, \textit{heiban} idjevi u svom osnovnom obliku mogu se još izgovarati i kao \textit{nakadaka}.
	Izvedeni oblici ponašaju se prema posebnim pravilima za \textit{heiban} idjeve.
	Tako 〜く i 〜さ oblici ostaju \textit{heiban}, dok 〜くて, 〜かった i 〜ければ imaju naglasak na jednoj mori prije い u osnovnom obliku (kao da su \textit{nakadaka} idjevi).
	Primjeri:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{あ/0,か/1,い/1}、\pitch{あ/0,か/1,い/0}（赤い）: 
		\begin{itemize}
			\item \pitch{あ/0,か/1,く/1}、
			\pitch{あ/0,か/1,さ/1}, ali:
			\item \pitch{あ/0,か/1,く/0,て/0}、	
			\pitch{あ/0,か/1,か/0,っ/0,た/0}、
			\pitch{あ/0,か/1,け/0,れ/0,ば/0}
		\end{itemize}
		\item \pitch{か/0,る/1,い/1}、\pitch{か/0,る/1,い/0}（軽い）: 
		\begin{itemize}
			\item \pitch{か/0,る/1,く/1}、
			\pitch{か/0,る/1,さ/1}, ali:
			\item \pitch{か/0,る/1,く/0,て/0}、
			\pitch{か/0,る/1,か/0,っ/0,た/0}、
			\pitch{か/0,る/1,け/0,れ/0,ば/0}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\section{Naglasak kod negativnih oblika imenica i pridjeva}
	Svi negativni oblici u japanskom, uključujući oblike imenica, pridjeva i glagola, nezaobilazno se tvore pomoću idjeva \pitch{な/1,い/0}（無い）, koji je istovremeno još jedan od \textit{atamadaka} idjeva i znači ``nepostojeći''.
	Naglasci njegovih izvedenih oblika su također \textit{atamadaka}: \pitch{な/1,く/0}、\pitch{な/1,さ/0}、 \pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{な/1,く/0,て/0}、\pitch{な/1,け/0,れ/0,ば/0}.
	
	\subsection{Negativni oblici imenica i nadjeva}
	Kod negativnih oblika imenica i nadjeva, potrebna je još i kopula で + čestica は, ili njihov skraćeni oblik じ\m{ゃ}. One se stapaju s imenicom (odnosno nadjevom) u jednu naglasnu cjelinu prema pravilu \textit{gaženja}.
	Pomoćni idjev ない čini zasebnu naglasnu cjelinu.
	Primjeri (prekid u liniji označava granicu naglasne cjeline, ali ne upućuje na pauzu između riječi):
	\begin{itemize}
		\item \textit{heiban} imenica, \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}（学生）:
			\begin{itemize}
				\item \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,じ\m{ゃ}/1}\!\pitch{な/1,い/0}（学生じ\m{ゃ}ない）
				\item \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,で/1,は/0}\!\pitch{な/1,い/0}（学生ではない）
				\item \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,じ\m{ゃ}/1}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（学生じ\m{ゃ}なかった）
				\item \pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0,/0}＝\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1,で/1,は/0}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（学生ではなかった）
			\end{itemize}
		\item \textit{nakadaka} imenica, \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}（先生）:
		\begin{itemize}
			\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,じ\m{ゃ}/0}\!\pitch{な/1,い/0}（先生じゃない）
			\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,で/0,は/0}\!\pitch{な/1,い/0}（先生ではない）
			\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,じ\m{ゃ}/0}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（先生じ\m{ゃ}なかった）
			\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,で/0,は/0}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（先生ではなかった）
		\end{itemize}
		\item \textit{heiban} nadjev, \pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1}（簡単）:
			\begin{itemize}
				\item \pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1,じ\m{ゃ}/1}\!\pitch{な/1,い/0}（簡単じ\m{ゃ}ない）
				\item \pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1,で/1,は/0}\!\pitch{な/1,い/0}（簡単ではない）
				\item \pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1,じ\m{ゃ}/1}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（簡単じ\m{ゃ}なかった）
				\item \pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0,/0}＝\pitch{か/0,ん/1,た/1,ん/1,で/1,は/0}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（簡単ではなかった）
			\end{itemize}
		\item \textit{atamadaka} nadjev, \pitch{げ/1,ん/0,き/0}（元気）:
			\begin{itemize}
				\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{げ/1,ん/0,き/0,じ\m{ゃ}/0}\!\pitch{な/1,い/0}（元気じ\m{ゃ}ない）
				\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{げ/1,ん/0,き/0,で/0,は/0}\!\pitch{な/1,い/0}（元気ではない）
				\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{げ/1,ん/0,き/0,じ\m{ゃ}/0}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（元気じ\m{ゃ}なかった）
				\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{げ/1,ん/0,き/0,で/0,は/0}\!\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}\\（元気ではなかった）
			\end{itemize}
	\end{itemize}

	Pristojne verzije negativnih oblika imenica i nadjeva dobiju se korištenjem ます oblika glagola ある, odnosno njegove negacije, umjesto pomoćnog idjeva ない.
	Njihovi naglasni oblici su sljedeći\footnote{više o naglasku kod glagolskih oblika u odjeljku \ref{sec:glagoli}}:
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{2}
			\item \pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0}
			\item \pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	Pri spajanju s imenicama i nadjevima oni čine zasebne naglasne cjeline.
	Primjeri:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,じ\m{ゃ}/0}\!\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0}\\（先生じゃありません）
		\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,で/0,は/0}\!\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0}\\（先生ではありません）
		\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{じ\m{ゃ}/0}＋\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,じ\m{ゃ}/0}\!\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}\\（先生じ\m{ゃ}ありませんでした）
		\item \pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}＋\pitch{で/1,は/0}＋\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}＝\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0,で/0,は/0}\!\pitch{あ/0,り/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}\\（先生ではありませんでした）
	\end{itemize}
	
	\subsection{Negativni oblici idjeva}
	Kod negativnih oblika idjeva, pomoćni idjev ない dodaje se na 〜く oblik, i ovaj puta se stapa sa naglasnom cjelinom osnovne riječi, pri čemu vrijedi pravilo \textit{gaženja}.
	Primjeri:
	\begin{itemize}
		\item \textit{heiban} idjev, \pitch{あ/0,か/1,い/1}（赤い）:
			\begin{itemize}
				\item \pitch{あ/0,か/1,く/1}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{あ/0,か/1,く/1,な/1,い/0}（赤くない）
				\item \pitch{あ/0,か/1,く/1}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{あ/0,か/1,く/1,な/1,か/0,っ/0,た/0}（赤くなかった）
			\end{itemize}
		\item \textit{nakadaka} idjev (od 3 m\=ore), \pitch{あ/0,つ/1,い/0}（暑い）:
			\begin{itemize}
				\item \pitch{あ/1,つ/0,く/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{あ/1,つ/0,く/0,な/0,い/0}（暑くない）
				\item \pitch{あ/1,つ/0,く/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{あ/1,つ/0,く/0,な/0,か/0,っ/0,た/0}（暑くなかった）
			\end{itemize}
		\item \textit{nakadaka} idjev (do 4 ili više m\=ora), \pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,い/0}（面白い）:
			\begin{itemize}
				\item \pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0}＋\pitch{な/1,い/0}＝\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0,な/0,い/0}（面白くない）
				\item \pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0}＋\pitch{な/1,か/0,っ/0,た/0}＝\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0,な/0,か/0,っ/0,た/0}（面白くなかった）
			\end{itemize}
	\end{itemize}

	Što se tiče pristojnih verzija negativnih oblika idjeva, uvijek treba dodati samo pristojnu verziju kopule です na kraju.
	Ona se spaja u jednu naglasnu cjelinu s negativnim oblikom i zadržava naglasak na mjestu na kojem je bio, npr.:
	\begin{itemize}
		\item \pitch{あ/1,つ/0,く/0,な/0,い/0,で/0,す/0}（暑くないです）
		\item \pitch{あ/1,つ/0,く/0,な/0,か/0,っ/0,た/0,で/0,す/0}（暑くなかったです）
	\end{itemize}
		
	\section{Naglasak kod glagola}
	\label{sec:glagoli}
	Glagoli su u japanskom jeziku najpromjenjivija vrsta riječi.
	
	Osvrnemo li se na dosad obrađene vrste riječi, možemo primijetiti da se imenice i nadjevi uopće ne mijenjaju s obzirom na vrijeme, negaciju ili modalitet.
	Ono što se kod njih mijenja je kopula, jedini problem s naglaskom u tim slučajevima jest gdje će ga novonastala naglasna cjelina imati.
	To se vrlo uspješno dalo objasniti pravilom gaženja.
	
	Sljedeći na red su došli idjevi, koji su, za razliku od prethodne dvije vrste, promjenjivi.
	Zavšetak 〜い mijenja se u 〜く ili 〜け, te se dodaju nastavci (npr. 〜くない ili 〜ければ).
	Tu se dogodila nova promjena u naglasku u slučaju \textit{nakadaka} idjeva od 3 m\=ore: naglasak se kod izvedenih oblika pomicao s 2. na 1. m\=oru.
	
	Kod glagola se mijenja čak i osnova.
	Točnije, kod \textit{godan} glagola imamo 5 osnova --- po jednu za svaki samoglasnik, a kod \textit{ićidan} glagola jednu.
	K tome se još na osnove dodaju različiti nastavci, pomoćni glagoli i idjevi, pa je za očekivati da će naglasak dosta divljati uza sve te promjene.
	Sada će se klasifikacija naglasaka u 4 tipa koja je uvedena na početku po prvi put zbilja pokazati korisnom: za svaki tip vrijede ista pravila bez obzira bio glagol \textit{ićidan} ili \textit{godan}.
	
	Pa, krenimo s najčešćim glagolima svakog tipa.
	
	\subsection{Klasifikacija najčešćih glagola prema naglasnim tipovima}
	Slično kao i idjevi, glagoli također mogu biti \textit{heiban}, \textit{atamadaka} ili \textit{nakadaka}.
	\textit{Odaka} glagoli ne postoje.
	Isto tako, slično kao i idjevi, svi \textit{nakadaka} glagoli naglasak imaju na (-2) mori.
	
	\subsubsection*{\textit{Heiban} glagoli}
	\textit{Heiban} glagoli se često nesvjesno miješaju s \textit{nakadaka} glagolima (i obrnuto).
	Često po inerciji u glagolima od 3 m\=ore naglašavamo 2. m\=oru, te dobijemo \textit{nakadaka} tamo gdje ga ne bismo trebali imati.
	Teško je unaprijed znati koji glagoli su koji; stoga je jedino rješenje tog problema naučiti njihov naglasak napamet.
	Evo i primjera često korištenih \textit{heiban} glagola.
	
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{あ/0,け/1,る/1}（開ける\footnote{također i 空ける, 明ける}）
			\item \pitch{あ/0,げ/1,る/1}（上げる）
			\item \pitch{あ/0,が/1,る/1}（上がる）
			\item \pitch{の/0,ぼ/1,る/1}（昇る\footnote{također i 上る, 登る}）
			\item \pitch{い/0,れ/1,る/1}（入れる）
			\item \pitch{は/0,じ/1,め/1,る/1}（始める\footnote{također i 初める}）
			\item \pitch{は/0,じ/1,ま/1,る/1}（始まる）
			\item \pitch{と/0,め/1,る/1}（止める\footnote{također i 停める}）
			\item \pitch{と/0,ま/1,る/1}（止まる）
			\item \pitch{と/0,ま/1,る/1}（泊まる）
			\item \pitch{や/0,め/1,る/1}（辞める）
			\item \pitch{い/0,く/1}（行く）
			\item \pitch{き/0,く/1}（聞く\footnote{također i 聴く}）
			\item \pitch{き/0,こ/1,え/1,る/1}（聞こえる）
			\item \pitch{き/1,る/0}（切る\textsuperscript{$\star$}）
			\item \pitch{お/0,し/1,え/1,る/1}（教える）
			\item \pitch{あ/0,ら/1,う/1}（洗う）
			\item \pitch{か/0,ん/1,じ/1,る/1}（感じる）
			\item \pitch{あ/0,そ/1,ぶ/1}（遊ぶ）
			\item \pitch{つ/0,づ/1,く/1}（続く）
			\item \pitch{つ/0,づ/1,け/1,る/1}（続ける）
			\item \pitch{か/0,わ/1,る/1}（変わる）
			\item \pitch{か/0,わ/1,る/1}（代わる）
			\item \pitch{か/0,わ/1,る/1}（替わる）
			\item \pitch{か/0,わ/1,る/1}（換わる）
			\item \pitch{か/0,え/1,る/1}（変える\textsuperscript{$\star$}）
			\item \pitch{は/0,く/1}（履く\textsuperscript{$\star$}）
			\item \pitch{あ/0,び/1,る/1}（浴びる）
			\item \pitch{わ/0,ら/1,う/1}（笑う）
			\item \pitch{な/0,く/1}（泣く）
			\item \pitch{な/0,く/1}（鳴く）
			\item \pitch{か/0,り/1,る/1}（借りる）
			\item \pitch{き/0,え/1,る/1}（消える）
			\item \pitch{く/0,ら/1,べ/1,る/1}（比べる）
			\item \pitch{す/0,わ/1,る/1}（座る）
			\item \pitch{き/0,め/1,る/1}（決める）
			\item \pitch{き/0,ま/1,る/1}（決まる）
			\item \pitch{の/0,せ/1,る/1}（乗せる）
			\item \pitch{の/0,る/1}（乗る）
			\item \pitch{お/0,わ/1,る/1}（終わる）
			\item \pitch{ま/0,げ/1,る/1}（曲げる）
			\item \pitch{ま/0,が/1,る/1}（曲がる）
			\item \pitch{わ/0,た/1,す/1}（渡す）
			\item \pitch{わ/0,た/1,る/1}（渡る）
			\item \pitch{ま/0,わ/1,す/1}（回す）
			\item \pitch{ま/0,わ/1,る/1}（回る\footnote{također i 周る}）
			\item \pitch{わ/0,す/1,れ/1,る/1}（忘れる）
			\item \pitch{し/0,ぬ/1}（死ぬ）
			\item \pitch{く/0,れ/1,る/1}（呉れる）
			\item \pitch{も/0,ら/1,う/1}（貰う）
			\item \pitch{す/0,る/1}
			\item \pitch{や/0,る/1}
			\item \pitch{し/0,ま/1,う/1}
		\end{multicols}
	\end{itemize}

	U fusnotama su za neke glagole navedeni alternativni načini pisanja, kod kojih je razlika u značenju uglavnom suptilna i očituje se samo u pisanom jeziku.
	Nešto kao regionalne varijante ovih novih pokemona, oni s dugim vratovima.
	Svi oni imaju isti tip naglaska.
	Poneki glagoli su homonimi, npr. 鳴く i 泣く, koji imaju isti izgovor (uključujući naglasak), ali različito značenje.
	Međutim, neki od glagola (označeni zvjezdicom\textsuperscript{$\star$}) imaju homonimne parove koji se samo igrom slučaja sastoje od istih m\=ora, a naglasak je drugačiji, kao i njihovo značenje.
	Dolje su navedeni i njihovi pripadni parovi:
	
	\begin{itemize}
		\item \pitch{は/0,く/1}（履く） vs. \pitch{は/1,く/0}（吐く、掃く）
		\item \pitch{き/0,る/1}（着る） vs. \pitch{き/1,る/0}（切る）
		\item \pitch{か/0,え/1,る/1}（変える） vs.  \pitch{か/1,え/0,る/0}（帰る）
	\end{itemize}

	Ono što se još može primijetiti je da prijelazno-neprijelazni parovi imaju isti tip naglaska, npr. 続ける --- 続く、決める --- 決まる、回る --- 回す su svi \textit{heiban}.
	Ovo vrijedi i za glagole drugih naglasnih tipova.
	Iznimka su parovi kod kojih je jedan glagol od 2 m\=ore (取る --- 取れる、折る --- 折れる、立つ --- 立てる, itd.), te često korišteni glagoli 入る --- 入れる.

	\subsubsection*{\textit{Atamadaka} glagoli}
	\textit{Atamadaka} su relativno laki za zapamtiti, pošto ih nema toliko puno kao i drugih tipova.
	Dodatno, ti glagoli su najčešće od 2 m\=ore, rjeđe od 3 ili više, i njihov naglasak sjeda na mjesto gdje bi se donekle i očekivalo.
	Evo nekih često korištenih primjera:
	
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{の/1,む/0}（飲む）
			\item \pitch{み/1,る/0}（見る\footnote{također i 診る、観る、視る}）
			\item \pitch{あ/1,る/0}（ある）
			\item \pitch{よ/1,む/0}（読む）
			\item \pitch{で/1,る/0}（出る）
			\item \pitch{く/1,る/0}（来る）
			\item \pitch{く/1,る/0}（繰る）
			\item \pitch{あ/1,う/0}（会う）
			\item \pitch{あ/1,う/0}（合う）
			\item \pitch{か/1,く/0}（書く）
			\item \pitch{か/1,え/0,る/0}（帰る）
			\item \pitch{か/1,え/0,す/0}（返す）
			\item \pitch{と/1,お/0,る/0}（通る）
			\item \pitch{と/1,お/0,す/0}（通す）
			\item \pitch{は/1,い/0,る/0}（入る）
		\end{multicols}
	\end{itemize}

	\subsubsection*{\textit{Nakadaka} glagoli}
	Kako je već spomenuto, teško je na temelju intuicije pogoditi je li neki glagol \textit{heiban} ili \textit{nakadaka}.
	Ne pomaže ni činjenica da su po učestalosti otprilike jednako česti kao i \textit{heiban} glagoli.
	Iako zvuči prirodno ako izgovaramo sve glagole kao da su \textit{nakadaka}, u stvarnosti to samo neki jesu.
	Primjeri \textit{nakadaka} glagola:
	
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{た/0,べ/1,る/0}（食べる）
			\item \pitch{わ/0,か/1,る/0}（分かる）
			\item \pitch{は/0,な/1,す/0}（話す）
			\item \pitch{し/0,ん/1,じ/1,る/0}（信じる）
			\item \pitch{は/0,し/1,る/0}（走る）
			\item \pitch{か/0,ん/1,が/1,え/0,る/0}（考える）
			\item \pitch{つ/0,く/1,る/0}（作る）
			\item \pitch{み/0,え/1,る/0}（見える）
			\item \pitch{み/0,せ/1,る/0}（見せる）
			\item \pitch{い/0,き/1,る/0}（生きる）
			\item \pitch{に/0,げ/1,る/0}（逃げる）
			\item \pitch{の/0,が/1,す/0}（逃す）
			\item \pitch{の/0,が/1,れ/1,る/0}（逃れる）
			\item \pitch{た/0,す/1,け/1,る/0}（助ける）
			\item \pitch{た/0,す/1,か/1,る/0}（助かる）
			\item \pitch{し/0,ら/1,べ/1,る/0}（調べる）
			\item \pitch{お/0,も/1,う/0}（思う）
			\item \pitch{あ/0,つ/1,め/1,る/0}（集める）
			\item \pitch{あ/0,つ/1,ま/1,る/0}（集まる）
			\item \pitch{う/0,ご/1,く/0}（動く）
			\item \pitch{う/0,ご/1,か/1,す/0}（動かす）
			\item \pitch{も/0,ど/1,る/0}（戻る）
			\item \pitch{も/0,ど/1,す/0}（戻す）
			\item \pitch{お/0,ぼ/1,え/1,る/0}（覚える）
			\item \pitch{さ/0,め/1,る/0}（覚める）
			\item \pitch{ひ/0,え/1,る/0}（冷える）
			\item \pitch{ひ/0,や/1,す/0}（冷やす）
			\item \pitch{お/0,よ/1,ぐ/0}（泳ぐ）
			\item \pitch{あ/0,た/1,た/1,め/1,る/0}（温める\footnote{također i 暖める}）
			\item \pitch{あ/0,た/1,た/1,ま/1,る/0}（温まる\footnote{također i 暖める}）
			\item \pitch{さ/0,け/1,ぶ/0}（叫ぶ）
			\item \pitch{よ/0,ろ/1,こ/1,ぶ/0}（喜ぶ）
			\item \pitch{え/0,ら/1,ぶ/0}（選ぶ）
			\item \pitch{こ/0,ま/1,る/0}（困る）
			\item \pitch{あ/0,ま/1,る/0}（余る）
			\item \pitch{わ/0,か/1,れ/1,る/0}（別れる）
			\item \pitch{お/0,れ/1,る/0}（折れる）
			\item \pitch{と/0,れ/1,る/0}（取れる）
			\item \pitch{な/0,お/1,る/0}（治る\footnote{također i 直る}）
			\item \pitch{な/0,お/1,す/0}（治す\footnote{također i 直す}）
			\item \pitch{か/0,け/1,る/0}（掛ける）
			\item \pitch{か/0,か/1,る/0}（掛かる）
			\item \pitch{た/0,お/1,す/0}（倒す）
			\item \pitch{た/0,お/1,れ/1,る/0}（倒れる）
			\item \pitch{ゆ/0,る/1,す/0}（許す）
			\item \pitch{こ/0,と/1,な/1,る/0}（異なる）
			\item \pitch{か/0,な/1,う/0}（叶う）
			\item \pitch{は/0,な/1,れ/1,る/0}（離れる）
			\item \pitch{は/0,な/1,す/0}（離す）
			\item \pitch{す/0,ぎ/1,る/0}（過ぎる）
			\item \pitch{ま/0,じ/1,る/0}（交じる）
			\item \pitch{ま/0,じ/1,る/0}（混じる）
			\item \pitch{ま/0,ぜ/1,る/0}（交ぜる）
			\item \pitch{ま/0,ぜ/1,る/0}（混ぜる）
			\item \pitch{で/0,き/1,る/0}
			\item \pitch{く/0,だ/1,さ/1,る/0}
			\item \pitch{な/0,さ/1,る/0}
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Naglasak kod pristojnih oblika glagola}
	Pristojni 〜ます oblici glagola istog su naglasnog tipa za sve glagole, što ih čini vrlo lakima za zapamtiti.
	Pri spajanju s i-osnovom glagola, pomoćni glagol \pitch{ま/1,す/0} te njegovi izvedeni oblici \pitch{ま/1,し/0,た/0} i \pitch{ま/0,せ/1,ん/0} gaze naglasak prvog glagola.
	Pri tvorbi negativnog prošlog vremena kopula でした čini naglasnu cjelinu s prethodnim glagolom i naglasak pritom ne mijenja mjesto.
	Primjeri:
	\begin{itemize}
		\item \textit{atamadaka} glagol \pitch{の/1,む/0}（飲む）:
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{2}
				\item \pitch{の/0,み/1,ま/1,す/0}
				\item \pitch{の/0,み/1,ま/1,せ/1,ん/0}
				\item \pitch{の/0,み/1,ま/1,し/0,た/0}
				\item \pitch{の/0,み/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}
			\end{multicols}
		\end{itemize}
		\item \textit{nakadaka} glagol \pitch{た/0,べ/1,る/0}（食べる）:
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{2}
				\item \pitch{た/0,べ/1,ま/1,す/0}
				\item \pitch{た/0,べ/1,ま/1,せ/1,ん/0}
				\item \pitch{た/0,べ/1,ま/1,し/0,た/0}
				\item \pitch{た/0,べ/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}
			\end{multicols}
		\end{itemize}
		\item \textit{heiban} glagol \pitch{あ/0,け/1,る/1}（開ける）:
		\begin{itemize}
			\begin{multicols}{2}
				\item \pitch{あ/0,け/1,ま/1,す/0}
				\item \pitch{あ/0,け/1,ま/1,せ/1,ん/0}
				\item \pitch{あ/0,け/1,ま/1,し/0,た/0}
				\item \pitch{あ/0,け/1,ま/1,せ/1,ん/0,で/0,し/0,た/0}
			\end{multicols}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\subsection*{Coming up next...}
	\subsection{Naglasak kod negativnih oblika glagola}
	\subsection{Naglasak kod ostalih oblika glagola}
	
	\section{Ostalo}
	\subsection{Česta odstupanja od pravila}
	\subsection{Naglasak na razini rečenice}
	\subsection{Upitna intonacija}
	\subsection{Usporedba s ostalim japanskim dijalektima (\textit{kansai-ben})}
%	 napomene uz česta odstupanja od pravila
	% ilustracija par primjera naglasaka bliže stvarnom izgovoru s postupno opadajućom intonacijom, upitnom intonacijom
	% drugi dijalekti, primjeri iz kansaiben-a koji je načelno složeniji od standardnog tokijskog dijalekta
\end{document}