% !TeX root = document.tex
Pridjevi se u japanskom jeziku dijele u dvije vrste: neprave, imenske, na-pridjeve ili skraćeno --- nadjeve, te prave, i-pridjeve ili skraćeno --- idjeve.
Uloga obiju vrsta je opisivanje imenice, ali ove vrste se gramatički vrlo različito ponašaju.
Stoga će i njihovi naglasci biti različiti.

\subsection{Naglasak kod osnovnih oblika nadjeva}
Nadjevi su u osnovi podvrsta imenica s privilegijom da se mogu koristiti za opisivanje drugih imenica.
To znači da sve što je do sada vrijedilo za imenice vrijedi i za nadjeve.
Dodatno, nadjevi se spajaju sa opisnim oblikom kopule \pitch{な/0} na jednak način kao i imenice sa završnim oblik kopule \pitch{だ/0}, zajedno tvoreći naglasnu cjelinu.
Imenica koju nadjev opisuje pripada zasebnoj naglasnoj cjelini.
Iznimno, ako je naglasna cjelina pridjeva nenaglašena (\textit{heiban}), tada se može združiti s imenicom u novu naglasnu cjelinu koja ima naglasak na istom mjestu kao i ta imenica.
Primjeri (prekid u liniji označava granicu naglasne cjeline, ali ne upućuje na pauzu između riječi):
\begin{itemize}
	\item \pitch{す/0,て/1,き/1}＋\pitch{な/1}＋\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}%
	\begin{minipage}[t]{8cm}
		＝\pitch{す/0,て/1,き/1,な/1}\!\pitch{せ/0,ん/1,せ/1,い/0}（素敵な先生）\\
		\hspace*{0em}（\pitch{す/0,て/1,き/1,な/1,せ/1,ん/1,せ/1,い/0}）
	\end{minipage}
	\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0}＋\pitch{な/0}＋\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}＝\pitch{げ/1,ん/0,き/0,な/0}\!\pitch{が/0,く/1,せ/1,い/1}（元気な学生）
	\item \pitch{じ/0,ゆ/1,う/0}＋\pitch{な/0}＋\pitch{お/0,と/1,こ/1}＝\pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,な/0}\!\pitch{お/0,と/1,こ/1}（自由な男）
	\item \pitch{す/0,き/1,な/0}＋\pitch{な/0}＋\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0}＝\pitch{す/0,き/1,な/0}\!\pitch{じ/1,し\m{ょ}/0}（好きな辞書）
\end{itemize}

Tzv. prošli oblik nadjeva dobiva se spajanjem sa \pitch{だ/1,っ/0,た/0}.
Pritom nastala naglasna cjelina nikad nije \textit{heiban}, jer je だった naglašena.

Pravilo o riječima od 4 m\=ore koje se pišu s 2 kanđija vrijedi i za nadjeve.
Neke češće iznimke koje bi vrijedilo zapamtiti su:
\begin{itemize}
	\begin{multicols}{2}
		\item \pitch{て/1,い/0,ね/0,い/0,な/0}（丁寧な）
		\item \pitch{ね/1,っ/0,し/0,ん/0,な/0}（熱心な）
		\item \pitch{じゅ/0,う/1,ぶ/1,ん/0,な/0}（十分な）
		\item \pitch{し/1,ん/0,せ/0,つ/0,な/0,/0}（親切な）
	\end{multicols}
\end{itemize}

Evo i primjera učestalih nadjeva različitih naglasnih tipova:
\begin{enumerate}
	\item \textit{heiban}
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{ひ/0,ま/1,な/1}（暇な）
			\item \pitch{む/0,だ/1,な/1}（無駄な）
			\item \pitch{す/0,て/1,き/1,な/1}（素敵な）
			\item \pitch{き/0,ら/1,い/1,な/1}（嫌いな）
			\item \pitch{じ\m{ょ}/0,う/1,ぶ/1,な/1}（丈夫な）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	\item \textit{atamadaka}
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{へ/1,ん/0,な/0}（変な）
			\item \pitch{む/1,り/0,な/0}（無理な）
			\item \pitch{げ/1,ん/0,き/0,な/0}（元気な）
		\end{multicols}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{べ/1,ん/0,り/0,な/0}（便利な）
			\item \pitch{ぶ/1,べ/0,ん/0,な/0}（不便な）
			\item \pitch{し/1,ず/0,か/0,な/0}（静かな）			
		\end{multicols}
		\item \pitch{だ/1,い/0,す/0,き/0,な/0}（大好きな）
	\end{itemize}
	\item \textit{nakadaka}
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{2}
			\item \pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,な/0}（自由な）
			\item \pitch{だ/0,い/1,じ\m{ょ}/1,う/0,ぶ/0,な/0,/0}（大丈夫な）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
	\item \textit{odaka}
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{3}
			\item \pitch{す/0,き/1,な/0}（好きな）
			\item \pitch{い/0,や/1,な/0}（嫌な）
			\item \pitch{ら/0,く/1,な/0}（楽な）
			\item \pitch{じ\m{ょ}/0,う/1,ず/1,な/0}（上手な）
			\item \pitch{へ/0,た/1,な/0}（下手な）
			\item \pitch{だ/0,め/1,な/0}（だめな）
		\end{multicols}
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Spajanje nadjeva sa さ nije toliko uobičajeno, već se umjesto koriste druge riječi (npr. umjesto \ruby{上手}{じょうず}さ koristi se \ruby{上手}{うま}さ) ili te riječi imaju nepravilne oblike (npr. \ruby{静}{しず}か --- \ruby{静}{しず}けさ).
Pravilo kod さ oblika nadjeva je da naglasak dolazi 1 m\=oru prije さ, osim tamo gdje ta m\=ora ne može nositi naglasak (tada 2 m\=ore prije さ), te u \textit{heiban} nadjevima, gdje naglasak ostaje nepromijenjen (\textit{heiban}).
Tako imamo:
\begin{itemize}
	\item \pitch{べ/1,ん/0,り/0,な/0}（便利な）、\pitch{べ/0,ん/1,り/1,さ/0}（便利さ）
	\item \pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,な/0}（自由な）、\pitch{じ/0,ゆ/1,う/0,さ/0}（自由さ）
	\item \pitch{き/0,ら/1,い/1,な/1}（嫌いな）、\pitch{き/0,ら/1,い/1,さ/1}（嫌いさ）
\end{itemize}

\subsection{Naglasak kod osnovnih oblika idjeva}
\label{sub:idjevi}
Idjevi su, za razliku od nadjeva, pravi pridjevi, odnosno punokrvna vrsta riječi.
Razlikujemo ih od nadjeva po tom što imaju nastavak い koji se također mijenja ovisno o gramatičkom obliku, dok u slučaju nadjeva samo kopula ta koja se mijenja i ona nije sastavni dio riječi.

Idjevi eksponiraju vrlo osebujne uzorke naglasnih tipova, stoga je njihova temeljita kategorizacija dobra početna točka kod učenja njihovih naglasaka.

\subsubsection*{\textit{Atamadaka} idjevi}
U suvremenom japanskom jeziku ima jako malo \textit{atamadaka} idjeva.
Među onima koji se često susreću u svakodnevnom govoru su:
\begin{itemize}
	\begin{multicols}{4}
		\item \pitch{よ/1,い/0}、\pitch{い/1,い/0}（良い）
		\item \pitch{こ/1,い/0}（濃い）
		\item \pitch{お/1,お/0,い/0}（多い）
		\item \pitch{な/1,い/0}（無い）
	\end{multicols}
\end{itemize}
Oni su najbolji od svih idjeva zato što u izvedenim oblicima nikad ne mijenjaju naglasak.
Šteta što su samo četiri.

\subsubsection*{\textit{Nakadaka} idjevi}
\textit{Nakadaka} je najčešći naglasni tip među idjevima.
Važno je također da svi \textit{nakadaka} idjevi naglasak imaju točno na [-2] m\=ori, tj. jednoj prije završnog い.
Kako je ovo najbrojnija kategorija, vrijedi naučiti napamet one idjeve koje ne pripadaju ovoj kategoriji, a za ostale možemo pretpostaviti da su \textit{nakadaka}.
Primjeri:
\begin{itemize}
	\begin{multicols}{3}
		\item \pitch{あ/0,つ/1,い/0}（暑い、熱い）
		\item \pitch{か/0,わ/1,い/1,い/0}（かわいい）
		\item \pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,い/0}（面白い）
	\end{multicols}
\end{itemize}

\subsubsection*{\textit{Odaka} idjevi}
\textit{Odaka} idjevi, koji bi naglasak imali na posljednjoj mori, い, ne postoje.
%	Oni bi možda bili još bolji od \textit{atamadaka} idjeva, ali šteta što ne postoje.

\subsubsection*{\textit{Heiban} idjevi}
Poseban žulj među ovim kategorijama predstavljaju, naravno, \textit{heiban} idjevi.
Neki od učestalih u svakodnevnom govoru su:
\begin{itemize}
	\begin{multicols}{3}
		\item \pitch{あ/0,か/1,い/1}（赤い）
		\item \pitch{あ/0,ま/1,い/1}（甘い）
		\item \pitch{お/0,も/1,い/1}（重い）
		\item \pitch{か/0,る/1,い/1}（軽い）
		\item \pitch{く/0,ら/1,い/1}（暗い）
		\item \pitch{あ/0,か/1,る/1,い/1}（明るい）
		\item \pitch{つ/0,め/1,た/1,い/1}（冷たい）
		\item \pitch{き/0,い/1,ろ/1,い/1}（黄色い）
		\item \pitch{む/0,ず/1,か/1,し/1,い/1}（難しい）
	\end{multicols}
\end{itemize}
No, \textit{heiban} idjevi se danas sve češće izgovaraju kao da su \textit{nakadaka} (s naglaskom na [-2] m\=ori).
Dakle, može i sljedeće:
\begin{itemize}
	\begin{multicols}{3}
		\item \pitch{あ/0,か/1,い/0}（赤い）
		\item \pitch{あ/0,ま/1,い/0}（甘い）
		\item \pitch{お/0,も/1,い/0}（重い）
		\item \pitch{か/0,る/1,い/0}（軽い）
		\item \pitch{く/0,ら/1,い/0}（暗い）
		\item \pitch{あ/0,か/1,る/1,い/0}（明るい）
		\item \pitch{つ/0,め/1,た/1,い/0}（冷たい）
		\item \pitch{き/0,い/1,ろ/1,い/0}（黄色い）
		\item \pitch{む/0,ず/1,か/1,し/1,い/0}（難しい）
	\end{multicols}
\end{itemize}

Međutim, prijevara leži u tome da se ova iznimka odnosi samo na osnovni oblik; svi izvedeni oblici ponašaju se prema pravilima specifičnim za \textit{heiban} naglasni tip.

\subsection{Naglasak kod izvedenih oblika idjeva}
Kako je prethodno spomenuto, idjevi završavaju nastavkom い koji se mijenja ovisno o gramatičkom obliku, te, za razliku od nadjeva, u idjevima se pritom može promijeniti i mjesto naglaska.
Evo glavnih izvedenih oblika i njihovih naglasaka s obzirom na prije navedene kategorije:

\subsubsection*{Izvedeni oblici \textit{atamadaka} idjeva}
Ranije je spomenuto da \textit{atamadaka} riječi ostaju \textit{atamadaka} i u izvedenim oblicima.
Evo i primjera:
\begin{itemize}
	\item \pitch{よ/1,い/0}、\pitch{よ/1,く/0}、\pitch{よ/1,さ/0}、\pitch{よ/1,く/0,て/0}、\pitch{よ/1,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{よ/1,け/0,れ/0,ば/0}（良い）
	\item \pitch{こ/1,い/0}、\pitch{こ/1,く/0}、\pitch{こ/1,さ/0}、\pitch{こ/1,く/0,て/0}、\pitch{こ/1,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{こ/1,け/0,れ/0,ば/0}（濃い）
	\item \pitch{お/1,お/0,い/0}、\pitch{お/1,お/0,く/0}、\pitch{お/1,お/0,さ/0}、\pitch{お/1,お/0,く/0,て/0}、\pitch{お/1,お/0,か/0,っ/0,た/0}、\pitch{お/1,お/0,け/0,れ/0,ば/0}（多い）
\end{itemize}

\subsubsection*{Izvedeni oblici \textit{nakadaka} idjeva}
\textit{Nakadaka} idjevi se također gotovo u potpunosti pravilno mijenjaju.
Postoji samo jedna iznimka, i to kod idjeva od 3 m\=ore: u izvedenim oblicima naglasak se s 2. m\=ore prebacuje na 1., odnosno oni postaju \textit{atamadaka}.
Primjer:
\begin{itemize}
	\item
	\pitch{あ/0,つ/1,い/0}: 
	\pitch{あ/1,つ/0,く/0}、
	\pitch{あ/1,つ/0,さ/0}、
	\pitch{あ/1,つ/0,く/0,て/0}、
	\pitch{あ/1,つ/0,か/0,っ/0,た/0}、
	\pitch{あ/1,つ/0,け/0,れ/0,ば/0}\\（暑い）
\end{itemize}

\textit{Nakadaka} idjevi s 4 ili više m\=ora zadržavaju naglasak na istom mjestu kao i u osnovnom obliku:
\begin{itemize}
	\item
	\pitch{か/0,わ/1,い/1,い/0}: 
	\pitch{か/0,わ/1,い/1,く/0}、
	\pitch{か/0,わ/1,い/1,さ/0}、
	\pitch{か/0,わ/1,い/1,く/0,て/0}、
	\pitch{か/0,わ/1,い/1,か/0,っ/0,た/0}、
	\pitch{か/0,わ/1,い/1,け/0,れ/0,ば/0}（可愛い）
	\item
	\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,い/0}: 
	\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0}、
	\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,さ/0}、
	\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,く/0,て/0}、
	\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,か/0,っ/0,た/0}、
	\pitch{お/0,も/1,し/1,ろ/1,け/0,れ/0,ば/0}（面白い）
\end{itemize}

\subsubsection*{Izvedeni oblici \textit{heiban} idjeva}
Kako je prethodno spomenuto, \textit{heiban} idjevi u svom osnovnom obliku mogu se još izgovarati i kao \textit{nakadaka}.
Izvedeni oblici ponašaju se prema posebnim pravilima za \textit{heiban} idjeve.
Tako 〜く i 〜さ oblici ostaju \textit{heiban}, dok 〜くて, 〜かった i 〜ければ imaju naglasak na jednoj mori prije い u osnovnom obliku (kao da su \textit{nakadaka} idjevi).
Primjeri:
\begin{itemize}
	\item \pitch{あ/0,か/1,い/1}、\pitch{あ/0,か/1,い/0}（赤い）: 
	\begin{itemize}
		\item \pitch{あ/0,か/1,く/1}、
		\pitch{あ/0,か/1,さ/1}, ali:
		\item \pitch{あ/0,か/1,く/0,て/0}、	
		\pitch{あ/0,か/1,か/0,っ/0,た/0}、
		\pitch{あ/0,か/1,け/0,れ/0,ば/0}
	\end{itemize}
	\item \pitch{か/0,る/1,い/1}、\pitch{か/0,る/1,い/0}（軽い）: 
	\begin{itemize}
		\item \pitch{か/0,る/1,く/1}、
		\pitch{か/0,る/1,さ/1}, ali:
		\item \pitch{か/0,る/1,く/0,て/0}、
		\pitch{か/0,る/1,か/0,っ/0,た/0}、
		\pitch{か/0,る/1,け/0,れ/0,ば/0}
	\end{itemize}
\end{itemize}
